Cuando Tim Berners-Lee inventó la web, creó tanto el primer servidor web como la primera versión del HTML.
El HTML ha cambiado de una manera muy importante desde aquellos primeros días, pero una buena parte del contenido del HTML actual ya se encontraba en esta primera documentación y más de la mitad de las "etiquetas" descritas en el documento "Etiquetas HTML" original todavía existen.

A medida que fue habiendo cada vez más gente que escribía páginas web y alternativas al navegador original, también se fueron añadiendo más funciones a HTML. Muchas se adoptaron universalmente (como el elemento img utilizado para insertar una imagen en un documento, que se utilizó por primera vez en NCSA Mosaic). Otras etiquetas eran propias y sólo se utilizaban en uno o dos navegadores. Cada vez había una necesidad mayor de estandarización a fin de que los autores de otros navegadores pudieran tener un documento (conocido como "especificación") que describiera de manera definitiva el aspecto de HTML para así poder juzgar si se saltaban algunas partes de la implantación de HTML.

El IETF (Internet Engineering Task Force, un organismo definidor de estándares que se preocupa por la interoperabilidad a través de Internet) publicó en el año 1993 un borrador de propuesta de HTML. Esta propuesta caducó en el año 1994 sin haberse convertido en un estándar, pero provocó que el IETF creara un grupo de trabajo para estudiar la estandarización del HTML.

En el año 1995 se redactó "HTML 2.0", que aprovechaba ideas del borrador de HTML original. Dave Raggett escribió una propuesta alternativa conocida como HTML+; esta propuesta se utilizó como base para muchos de los elementos nuevos implantados por los navegadores (como el método para insertar imágenes en documentos, que se utilizó por primera vez en NCSA Mosaic).

Más tarde, en aquel mismo año apareció un borrador de HTML 3.0, pero se dejó de trabajar en esta versión a causa de la falta de apoyo por parte de los creadores de navegadores en cuanto a la dirección que se debía seguir. HTML 3.2 suprimió muchas de las funciones nuevas de la versión 3.0 y, en lugar de éstas, adoptó muchas de las creaciones de los navegadores más populares de entonces: Mosaic y Netscape Navigator.

En el año 1997, el W3C publicó HTML 4.0 como recomendación que adoptaba más extensiones específicas de navegadores, pero que también intentaba racionalizar y perfeccionar HTML. Esto se hizo marcando varios elementos como desaprobados (deprecated), que significa que los elementos están obsoletos y que, aunque todavía aparecen en esta versión, se eliminarán en una revisión posterior. Esto se hizo para impulsar un uso mejor y más semántico de HTML en documentos.

En el año 1999 se publicó HTML 4.01, con algunas erratas corregidas en el año 2001. En el año 2000, el W3C también publicó la especificación XHTML 1.0, que era HTML reestructurado para ser un documento XML válido.

En el año 2004 el Web Hypertext Application Technology Working Group (WHATWG) inició el trajo para desarrollar la especificación de HTML5. En enero de 2008 se publicó el primer "borrador de trabajo" de HTML5, que posteriormente alcanzaría el estatus de "candidate recommendation" en diciembre de 2012. El documento lo mantiene el HTML Working Group del W3C.